\documentclass{graduation}
\usepackage{graphicx}   %%% EPS ファイルの取り込みよう
\usepackage{epsf, ascmac, comment,fancyhdr}
\usepackage{color}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{indentfirst}
\pagestyle{fancy}
\title{\LARGE{数式処理系Sageにおける閉半環の実装と最短経路探索}}
\author{EP12090 蜷川　顕太郎}

\date{2016年2月}
\university{中部大学}
\school{工学部情報工学科}
\degree{卒業}
\etitle{ 
\vspace{20pt}{\LARGE 指導教授: 奥居 哲}
}
\begin{document}
\frontmatter
\maketitle
\setcounter{page}{1}
\cfoot{}
\rfoot{ii}
\tableofcontents
\listoffigures
\mainmatter

\chapter{はじめに}
\setcounter{page}{1}
\rfoot{\thepage}
 \begin{figure}[t]
  \centering
   \includegraphics[width=6cm]{yot.eps}
   \caption{A,Bという２つのプログラムの説明の図}
  \end{figure}
 \begin{figure}[t]
  \centering
   \includegraphics[width=6cm]{spanon.eps}
   \caption{A,B,Cという３つのプログラムとXの関係性を示す図}
  \end{figure}
 世の中には数多くのプログラムが存在するが、それらのプログラムは完全に別物ではない。
似たアルゴリズムを含むプログラム同士の場合は、根本的な部分のソースがほとんど同じであり、残りの一部だけが違うということがある。 \\
この考えを用いると、新たにプログラムを作成するときに毎回白紙の状態から始めることは、毎回同じものをその都度繰り返し作る代わりに、
自分が作ろうとするプログラムに似た既存のプログラムの骨組みを再利用することにより、作成時間の大幅な短縮を実現できる。 \\
　例えばAとBという２つの似たプログラムがあったとする。この２つの共通しているアルゴリズムをXとし、AからXを除いた部分をA'、BからXを除いた部分をB'とする。
この対応関係を図1.1に示す。
このとき、Xという共通部分を先に作ることで、その後A'を作るだけでAが完成する。そしてXを再利用してA'をB'に置き換えるだけでBが作成できる。そして後にXのアルゴリズムを用いる新たなCというプログラムを作成する場合、C'を作るだけでCが完成する。図2.2はその対応関係を示している。　\\
　このような考え方に基づき、Stephen Dolanの解説論文「Fun with Semirings」\cite{1}において紹介されている半環における閉包演算を数式処理系Sage上で実装し、これを用いて異なるアルゴリズムの共通部分を抽出することにした。行列の閉半環という機能を用いるM*を作成する。　\\
　行列Mの閉包M*は様々なアルゴリズムの共通部分を抽出できる。例えばブール半環を考えると到達可能性を求めるプログラムが得られ、トロピカル半環を考えると最短経路を求めるプログラムが得られる。ベースとなる閉半環次第でこれ以外にも様々なアルゴリズムが得られる。 \\
　本論文の構成は以下の通りである。 \\
　第2章は半環および行列の閉包について説明し、第3章ではブール半環と到達可能性について説明する。第4章はトロピカル半環についての説明とトロピカル半環を用いたグラフの最短経路の計算、第5章はまとめである。
\chapter{半環および行列の閉包の証明と作成}
%\section{SageMath}
% SageMathとは数学の幅広い処理を扱うソフトウェアである。使用言語はPythonであり、手続型、関数型、オブジェクト指向によるプログラムの記述ができる。
%\section{SageMathCloud}
% SageMathCloudとはSageMathをクラウド(ブラウザ)上で利用できるものである。数式処理ソフトウェアであるMATLABやMathematicaなどが有料であるのに比べて、SageMathCloudは無料で利用できるということから利便性が高い。
\section{半環}
 集合AとAの要素$\underline{0}$,$\underline{1} \in$A,A上の2項演算$\oplus  ,\otimes  $が以上の(2.1)〜(2.8)を満たすとき、組(A,$\underline{0}$,$\underline{1}$,$\oplus $,$\otimes  $)は半環であるという。
\begin{eqnarray}
(a\oplus   b )\oplus  c&=&a\oplus  (b\oplus  c) \\
a\oplus   b&=&b\oplus  a \\
a\oplus   0&=&a  \\
(a \otimes   b) \otimes   c &=& a \otimes   (b \otimes   c) \\
a\otimes   1&=&1\otimes   a=a  \\
a\otimes  (b\oplus   c)&=&a\otimes   b \oplus  a \otimes   c \\
(a\oplus   b) \otimes   c &=& a \otimes   c \oplus  b \otimes   c \\ 
a\otimes   0&=&0\otimes   a=0
\end{eqnarray}
\section{閉半環}
 半環(A,$\underline{0}$,$\underline{1}$,$\oplus  $,$\otimes  $)が与えられており、A上の単項演算*が以下の(2.9)を満たすとき(A,$\underline{0}$,$\underline{1}$,$\oplus $,$\otimes  $,*)を閉半環と呼ぶ。
\begin{eqnarray}
a^\ast=1\oplus   a\otimes   a^\ast = 1\oplus  a^ \ast \otimes   a
\end{eqnarray}
 $a^ \ast$は直感的には$1,a,a^2,\ldots   $の無限和を意味している。ここで$a^2$は$a \otimes   a$の意味する。
\begin{eqnarray}
a^\ast = 1\oplus  a\oplus  a^2\oplus  a^3\oplus  \ldots
\end{eqnarray}
　$a^\ast$を$a$の閉包と呼ぶ。
\section{行列が半環であることの証明}
 半環上で定義された正方行列はその加法と乗法に関して、同じく半環になっている。以下、2×2行列の場合にこれを証明する。また本論文では省略のために$x\otimes y$をxyと表す。
\begin{eqnarray}
A=
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12} \\
a_{21}&a_{22} \\
\end{array}
\right),
B=
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11}&b_{12} \\
b_{21}&b_{22} \\
\end{array}
\right),
C=:
\left(
\begin{array}{cc}
c_{11}&c_{12} \\
c_{21}&c_{22} \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray} 
とする。
\begin{eqnarray}
(A\oplus  B)\oplus C=
\left(
\begin{array}{cc}
(a_{11}\oplus  b_{11})\oplus c_{11}&(a_{12}\oplus b_{12})\oplus c_{12} \\
(a_{21}\oplus  b_{21})\oplus c_{21}&(a_{22}\oplus b_{22})\oplus c_{22} \\
\end{array}
\right) \\
A\oplus  (B\oplus C)=
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}\oplus  (b_{11}\oplus c_{11})&a_{12}\oplus (b_{12}\oplus c_{12}) \\
a_{21}\oplus  (b_{21}\oplus c_{21})&a_{22}\oplus (b_{22}\oplus c_{22}) \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
(2.1)より、$(a_{ij}\oplus  b_{ij})\oplus c_{ij}=a_{ij}\oplus (b_{ij}\oplus c_{ij})(i,j=1,2)$であるため、$(A\oplus B)\oplus C=A\oplus (B\oplus C)$がいえる。 \\
\begin{eqnarray}
A\oplus  B&=&
 \left(
\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12} \\
a_{21}&a_{22} \\
\end{array}
\right) \oplus  
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11}&b_{12} \\
b_{21}&b_{22} \\
\end{array}
\right)
\\
A\oplus  B &=&
 \left(
\begin{array}{cc}
a_{11}\oplus  b_{11}&a_{12}\oplus b_{12} \\
a_{21}\oplus  b_{21}&a_{22}\oplus b_{22} \\
\end{array}
\right) \\
B\oplus  A &=&
 \left(
\begin{array}{cc}
b_{11}&b_{12} \\
b_{21}&b_{22} \\
\end{array}
\right) 
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12} \\
a_{21}&a_{22} \\
\end{array}
\right) \\
B\oplus  A &=&
 \left(
\begin{array}{cc}
b_{11}\oplus  a_{11}&b_{12}\oplus a_{12} \\
b_{21}a_{21}&b_{22}\oplus  a_{22} \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
(2.2)より$a_{ij}\oplus  b_{ji}=b_{ji}\oplus a_{ij}(i,j=1,2)$であるため、$A\oplus B=B\oplus A$がいえる。 \\
　OはA,B,Cと同じ同じ行と列の大きさを持つ零行列とする。 
\begin{eqnarray}
A\oplus  O &=&
 \left(
\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12} \\
a_{21}&a_{22} \\
\end{array}
\right) \oplus  
 \left(
\begin{array}{cc}
0&0 \\
0&0 \\
\end{array}
\right) \\
&=&
 \left(
\begin{array}{cc}
a_{11}\oplus  0&a_{12}\oplus 0 \\
a_{21}\oplus  0&a_{22}\oplus 0 \\
\end{array}
\right) \\
O\oplus  A &=&
 \left(
\begin{array}{cc}
0&0 \\
0&0 \\
\end{array}
\right) \oplus  
 \left(
\begin{array}{cc}
a_{11}&a_{12} \\
a_{21}&a_{22} \\
\end{array}
\right)  \\
 &=&
 \left(
\begin{array}{cc}
0\oplus  a_{11}& 0\oplus a_{12} \\
0\oplus  a_{21}& 0\oplus a_{22} \\
\end{array}
\right)  
\end{eqnarray}
(2.3)より、$a_{ij}\oplus  0=0\oplus a_{ij}=a_{ij}(i,j=1,2)$であるため
$A\oplus  O=O\oplus A=A$がいえる。 
\begin{eqnarray}
(A \otimes   B) \otimes   C= \left\{
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right) \otimes    
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11} & b_{12} \\
b_{21} & b_{22} \\
\end{array}
\right) \right\} \otimes    
\left(
\begin{array}{cc}
c_{11} & c_{12} \\
c_{21} & c_{22} \\
\end{array}
\right)  
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
= 
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}b_{11}\oplus  a_{12}b_{21} & a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22} \\
a_{21}b_{11}\oplus  a_{22}b_{21} & a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22} \\
\end{array}
\right) \otimes    
\left(
\begin{array}{cc}
c_{11} & c_{12} \\
c_{21} & c_{22} \\
\end{array}
\right)  
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
{\scriptstyle
=  
\left(
\begin{array}{cc}
(a_{11}b_{11}\oplus  a_{12}b_{21}) c_{11}\oplus ( a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22})c_{21}& (a_{11}b_{11}\oplus a_{12}b_{21}) c_{12}\oplus (a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22})c_{22}\\
( a_{21}b_{11}\oplus  a_{22}b_{21} )c_{11}\oplus (a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22} )c_{21}& ( a_{21}b_{11}\oplus a_{22}b_{21} )c_{12}\oplus (a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22} ) c_{22}\\
\end{array}
\right)  
}
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
A \otimes   (B\otimes   C)= 
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right) \otimes   
\left\{  
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11} & b_{12} \\
b_{21} & b_{22} \\
\end{array}
\right)  \otimes     
\left(
\begin{array}{cc}
c_{11} & c_{12} \\
c_{21} & c_{22} \\
\end{array}
\right) \right\} 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
=  
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right)  
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11}c_{11}\oplus  b_{12}c_{21} & b_{11}c_{12}\oplus b_{12}c_{22} \\
b_{21}c_{11}\oplus  b_{22}c_{21} & b_{21}c_{12}\oplus b_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right)     
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
{\scriptstyle
=  
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}(b_{11}c_{11}\oplus  b_{12}c_{21})\oplus a_{12}( b_{21}c_{11}\oplus b_{22}c_{21})& a_{11}(b_{11}c_{12}\oplus b_{12}c_{22})\oplus a_{12}(b_{21}c_{12}\oplus b_{22}c_{22})\\
a_{21}( b_{11}c_{11}\oplus  b_{12}c_{21} )\oplus a_{22}(b_{21}c_{11}\oplus b_{22}c_{21} )&a_{21} ( b_{11}c_{12}\oplus b_{12}c_{22} )\oplus a_{22}(b_{21}c_{12}\oplus b_{22}c_{22} ) \\
\end{array}
\right)  }
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
{\scriptstyle
=  
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}b_{11}c_{11}\oplus  a_{11}b_{12}c_{21}\oplus a_{12}b_{21}c_{11}\oplus a_{12}b_{22}c_{21}& a_{11}b_{11}c_{12}\oplus a_{11}b_{12}c_{22}\oplus a_{12}b_{21}c_{12}\oplus a_{12}b_{22}c_{22}\\
a_{21}b_{11}c_{11}\oplus  a_{21}b_{12}c_{21} \oplus a_{22}b_{21}c_{11}\oplus a_{22}b_{22}c_{21}&a_{21}b_{11}c_{12}\oplus a_{21}b_{12}c_{22} \oplus a_{22}b_{21}c_{12}\oplus a_{22}b_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right) } 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
{\scriptstyle
=  
\left(
\begin{array}{cc}
(a_{11}b_{11}\oplus  a_{12}b_{21}) c_{11}\oplus ( a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22})c_{21}& (a_{11}b_{11}\oplus a_{12}b_{21}) c_{12}\oplus (a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22})c_{22}\\
( a_{21}b_{11}\oplus  a_{22}b_{21} )c_{11}\oplus (a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22} )c_{21}& ( a_{21}b_{11}\oplus a_{22}b_{21} )c_{12}\oplus (a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22} ) c_{22}\\
\end{array}
\right)  
}
\end{eqnarray}
$(a_{ij}\oplus b_{ij}) \otimes c_{ij}=a_{ij}\otimes c_{ij}\oplus b_{ij}\oplus c_{ij}(i,j==1,2)$であるから、(2.24),(2.29)より$(A \otimes    B) \otimes    C=A\otimes    (B \otimes    C)$がいえる。 \\
　以下の計算におけるIは単位行列である。
\begin{eqnarray}
A \otimes    I &=&
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right) \otimes     
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{array}
\right) \\
 &=&
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} \otimes    1 \oplus   a_{12} \otimes    0 & a_{11} \otimes    0 \oplus  a_{12} \otimes    1 \\
a_{21} \otimes    1 \oplus   a_{22} \otimes    0 & a_{21} \otimes    0 \oplus a_{22} \otimes    1 \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
(2.5)より$a_{ij} \otimes    1=1 \otimes    a_{ij}=a_{ij}(i,j=1,2)$、また(2.8)より$a_{ij} \otimes    0=0 \otimes    a_{ij}=0(i,j=1,2)$であるため、
\begin{eqnarray}
A \otimes I &=&
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}   & a_{12}  \\
a_{21} & a_{22}  \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
I \otimes    A &=&
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{array}
\right) \otimes   
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right) \\
 &=&
\left(
\begin{array}{cc}
1 \otimes    a_{11}  \oplus   0 \otimes    a_{12}  & 0 \otimes    a_{11}  \oplus  1 \otimes    a_{12} \\
1 \otimes    a_{21}  \oplus  0 \otimes    a_{22}  & 0 \otimes    a_{21} \oplus 1 \otimes    a_{22} \\
\end{array}
\right)  
\end{eqnarray}
(2.5)より$a_{ij} \otimes    1=1 \otimes    a_{ij}=a_{ij}(i,j=1,2)$、また(2.8)より$a_{ij} \otimes    0=0 \otimes    a_{ij}=0(i,j=1,2)$であるため、
\begin{eqnarray}
 I \otimes A=
\left(
\begin{array}{cc}
 a_{11} & a_{12} \\
 a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
よって$A \otimes    I =I \otimes    A = A$がいえる。
\begin{eqnarray}
A \otimes    (B\oplus  C )  &=& 
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right)  \otimes    
\left\{
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11} & b_{12} \\
b_{21} & b_{22} \\
\end{array}
\right)  \oplus  
\left(
\begin{array}{cc}
c_{11} & c_{12} \\
c_{21} & c_{22} \\
\end{array}
\right)
\right\}  
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
 =
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right)  \otimes   
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11}\oplus  c_{11} & b_{12}\oplus c_{12} \\
b_{21}\oplus  c_{21} & b_{22}\oplus c_{22} \\
\end{array}
\right)   
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
{\scriptstyle
  =
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} \otimes    (b_{11}\oplus  c_{11}) \oplus  a_{12}\otimes   (b_{21}\oplus c_{21})  & a_{11}\otimes   (b_{12}\oplus c_{12}) \oplus a_{12} \otimes    (b_{22}\oplus c_{22}) \\
a_{21}\otimes   (b_{21}\oplus   c_{11})\oplus a_{22}\otimes   (b_{22}\oplus  c_{12}) & a_{21} \otimes    (b_{22}\oplus c_{12})\oplus a_{22}\otimes   (b_{22}\oplus c_{22}) \\
\end{array}
\right)
}  \\
{\scriptstyle
A \otimes    B \oplus   A \otimes    C =
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}b_{11}\oplus  a_{12}b_{21} & a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22} \\
a_{21}b_{11}\oplus  a_{22}b_{21} & a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22} \\
\end{array}
\right)\oplus  
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}c_{11}\oplus  a_{12}c_{21} & a_{11}c_{12}\oplus a_{12}c_{22} \\
a_{21}c_{11}\oplus  a_{22}c_{21} & a_{21}c_{12}\oplus a_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right) 
}
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray} 
{\scriptstyle
A \otimes    B \oplus   A \otimes    C=
\left(
\begin{array}{cc}
 a_{11}b_{11}\oplus  a_{12}b_{21}\oplus a_{11}c_{11}\oplus a_{12}c_{21} &  a_{11}b_{12}\oplus a_{12}b_{22}\oplus a_{11}c_{12}\oplus a_{12}c_{22} \\
a_{21}b_{11}\oplus  a_{22}b_{21} \oplus a_{21}c_{11}\oplus a_{22}c_{21} &  a_{21}b_{12}\oplus a_{22}b_{22}\oplus a_{21}c_{12}\oplus a_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right) 
}
\end{eqnarray}
(2.7)より$a_{ij}\otimes   (b_{ij}\oplus   c_{ij})= a_{ij} \otimes    c_{ij} \oplus  b_{ij} \otimes    c_{ij}$であるため、
$A \otimes    (B\oplus  C) =A \otimes    C \oplus  A \otimes    C$がいえる。
\begin{eqnarray}
(A\oplus  B) \otimes    C =
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}\oplus  b_{11} & a_{12}\oplus b_{12} \\
a_{21}\oplus  b_{21} & a_{22}\oplus b_{22} \\
\end{array}
\right)  \otimes    
\left(
\begin{array}{cc}
c_{11} & c_{12} \\
c_{21} & c_{22} \\
\end{array}
\right)  
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
 =
\left(
\begin{array}{cc}
(a_{11}\oplus  b_{11}) \otimes    c_{11}\oplus (a_{12}\oplus b_{12}) \otimes    c_{21} & (a_{12}\oplus b_{12})  \otimes    c_{12}\oplus  (a_{12}\oplus b_{12}) \otimes    c_{22}\\
(a_{21}\oplus  b_{21}) \otimes    c_{11}\oplus (a_{22}\oplus b_{22}) \otimes    c_{12} & (a_{21}\oplus b_{21}) \otimes    c_{12}\oplus (a_{22}\oplus b_{22}) \otimes    c_{22} \\
\end{array}
\right)  
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
A \otimes    B \oplus   A \otimes    C =
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11}c_{11}\oplus  a_{12}c_{21} & a_{11}c_{12}\oplus a_{12}c_{22} \\
a_{21}c_{11}\oplus  a_{22}c_{21} & a_{21}c_{12}\oplus a_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right)\oplus  
\left(
\begin{array}{cc}
b_{11}c_{11}\oplus  b_{12}c_{21} & b_{11}c_{12}\oplus b_{12}c_{22} \\
b_{21}c_{11}\oplus  b_{22}c_{21} & b_{21}c_{12}\oplus b_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
=
\left(
\begin{array}{cc}
 a_{11}c_{11}\oplus  a_{12}c_{21}\oplus b_{11}c_{11}\oplus b_{12}c_{21} &  a_{11}c_{12}\oplus a_{12}c_{22}\oplus b_{11}c_{12}\oplus b_{12}c_{22} \\
a_{21}c_{11}\oplus  a_{22}c_{21} \oplus b_{21}c_{11}\oplus b_{22}c_{21} &  a_{21}c_{12}\oplus a_{22}c_{22}\oplus b_{21}c_{12}\oplus b_{22}c_{22} \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
(2.7)より$(a_{ij}\oplus  b_{ij}) \otimes    c_{ij}= a_{ij} \otimes    c_{ij} \oplus  b_{ij} \otimes    c_{ij}$であるため、
$(A\oplus  B)\otimes    C=A \otimes    C \oplus  B \otimes    C$がいえる。
\begin{eqnarray}
A \otimes    O &=&
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right) \otimes   
\left(
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
0 & 0 \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
  &=&
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} \otimes    0\oplus   a_{12}\otimes    0 & a_{11} \otimes    0 \oplus  a_{12} \otimes    0 \\
a_{21} \otimes    0 \oplus   a_{22} \otimes    0  & a_{21} \otimes    0 \oplus  a_{22} \otimes    0 \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
O \otimes    A &=&
\left(
\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
0 & 0 \\
\end{array}
\right) \otimes   
\left(
\begin{array}{cc}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
\end{array}
\right) \\
 &=&
\left(
\begin{array}{cc}
0 \otimes    a_{11} \oplus  0 \otimes     a_{12} & 0 \otimes    a_{11} \oplus 0 \otimes     a_{12} \\
0 \otimes    a_{21} \oplus  0 \otimes    a_{22}  & 0 \otimes    a_{21} \oplus 0 \otimes    a_{22}  \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
(2.8)より、$a_{ij} \otimes    0 = 0 \otimes    a_{ij} =0(i,h=1,2)$であるため(2.46)と(2.48)から$A \otimes    0 = 0 \otimes    A =0$がいえる。 \\
\section{区分行列}
 区分行列とはいくつかの長方形のブロックに分けられた行列のことである。例えば
\begin{eqnarray*}
W=\left(
\begin{array}{ccc}
3&1&2  \\
2&7&8  \\
4&2&3  \\
\end{array}
\right),
X=\left(
\begin{array}{cc}
3&2 \\
8&3 \\
2&2 \\
\end{array}
\right),
Y=\left(
\begin{array}{ccc}
1&2&8 \\
\end{array}
\right),
Z=\left(
\begin{array}{cc}
1&6
\end{array}
\right)
\end{eqnarray*}
というW,X,Y,Zという４つの行列があるとき、
\begin{eqnarray*}
\left(
\begin{array}{cc}
W&X \\
Y&Z \\
\end{array}
\right) =
\left(
\begin{array}{ccccc}
3&1&2&3&2 \\
2&7&8&8&3 \\
4&2&3&2&2 \\
1&2&8&1&6 \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray*}
となる。\\
　ここで、m行n列の以下のような行列Mが与えられたとする。
\begin{eqnarray}
M= \left(
\begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots   s & a_{1m} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots   s & a_{2m} \\
\vdots  s & \vdots  s & \ddots  s & \vdots  s \\
a_{n1} & a_{n1} & \cdots   s & a_{nm}
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
　この行列を区分行列を使って４つに分割する。４つに分割した行列をそれぞれA,B,C,Dとする。
\begin{eqnarray}
\arraycolsep5pt
\left(
\begin{array}{@{\,}c|cccc@{\,}}
A&&B&&\\
\hline
&&&&\\
C&\multicolumn{4}{c}{D}\\
&&&&\\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
　分割の方法は、まず1行1列の要素だけを持つ1×1の行列をAとする。Aを除いた1行目すべての要素を持つ1行(m-1)列の行列をB,Aを除いた1列目すべての要素を持つ(n-1)行1列の行列をCとし、残りをDとする。  \\
すなわち、
\begin{eqnarray*}
A=\left(
\begin{array}{c}
a_{11} \\
\end{array}
\right),
B=\left(
\begin{array}{cccc}
a_{12}&\cdots   s&\cdots   s&a_{1m} \\
\end{array}
\right),
C=\left(
\begin{array}{c}
a_{21} \\
\vdots  s\\
\vdots  s\\
a_{n1}\\
\end{array}
\right),
D=\left(
\begin{array}{cccc}
a_{22}&a_{23}&\cdots   s&a_{2m} \\
a_{32}&a_{33}&\cdots   s&a_{3m} \\
\vdots  s&\vdots  s&\ddots  s&\vdots  s \\
a_{n2}&a_{n3}&\cdots   s&a{nm}\\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray*}
となる。 \\
\section{行列の閉包}
 閉半環上の行列Mに対して、行列M*を以下のように定義する。\cite{2}
\begin{eqnarray}
  M^\ast = \left(
    \begin{array}{cc}
      A^\ast\oplus  B'\Delta ^\ast C' & B'\Delta ^\ast  \\
      \Delta ^ \ast C' & \Delta ^ \ast  
    \end{array}
  \right)
\end{eqnarray}
ただし
\begin{eqnarray*}
B'=A^\ast B ,
C'=CA^\ast ,
\Delta = D\oplus  CA^\ast B
\end{eqnarray*}
これが(2.9)、すなわち$M^\ast = I\oplus  M\otimes    M^\ast = I\oplus M^ \ast \otimes    M$を満たしていることを2×2行列の場合で証明する。
\begin{eqnarray}
S = 
\left(
\begin{array}{cc}
a &b \\
c &d \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
に対して、(2.51)より \\
\begin{eqnarray}
S^\ast = 
\left(
\begin{array}{cc}
a^\ast \oplus   b'\Delta ^\ast c' & b'\Delta ^\ast \\
\Delta ^ \ast c' & \Delta ^\ast \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
となる。ただし、 \\
\begin{eqnarray*}
b'=a^\ast b,c'=ca^\ast ,\Delta = d\oplus  ca^ \ast bである。
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray}
I\oplus  S \otimes    S^\ast &=& 
\left(
\begin{array}{cc}
1&0 \\
0&1 \\
\end{array}
\right)
 \oplus   
\left(
\begin{array}{cc}
a&b \\
c&d \\
\end{array}
\right)
\otimes   
\left(
\begin{array}{cc}
a^\ast \oplus   b'\Delta ^\ast c' & b'\Delta ^\ast \\
\Delta ^\ast c' & \Delta ^\ast \\
\end{array}
\right)  \\
&=&
\left(
\begin{array}{cc}
1\oplus  aa^ \ast \oplus  ab'\Delta ^ \ast c'\oplus b\Delta ^ \ast c' &ab'\Delta ^ \ast \oplus b\Delta ^ \ast \\
c a^ \ast \oplus   cb'\Delta ^ \ast c' \oplus d\Delta ^ \ast c'&1\oplus cb'\Delta ^ \ast \oplus  d\Delta ^ \ast \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
これを
\begin{eqnarray}
= 
\left(
\begin{array}{cc}
x_{11}&x_{12} \\
x_{21}&x_{22} \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
と置く。
　まず$I\oplus  S \otimes    S^\ast$の行列の1行1列の要素である$x_{11}$は
\begin{eqnarray}
x_{11}=1\oplus  a \otimes    a^ \ast \oplus  ab'\Delta ^ \ast c'\oplus b\Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
(2.9)より$1\oplus  a \otimes    a^\ast = a^\ast$であるから
\begin{eqnarray}
x_{11} &=&a^\ast \oplus   ab'\Delta ^ \ast c'\oplus b\Delta ^ \ast c' 
\end{eqnarray}
$b'=a^\ast b$より
\begin{eqnarray}
x_{11}&=&
a^\ast \oplus  a \otimes    a^\ast b\Delta ^ \ast c'\oplus b\Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
(2.7)より
\begin{eqnarray}
x_{11}&=&
a^\ast \oplus  (a \otimes    a^\ast \oplus  1)\otimes    b\Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
(2.9)より$a\otimes    a ^ \ast \oplus   1= a^\ast　$であるから　\\
\begin{eqnarray}
x_{11}=
a^\ast \oplus   a^\ast b\Delta ^ \ast c' 
\end{eqnarray}
$a^\ast b=b'$より\\
\begin{eqnarray}
x_{11}&=&a^\ast \oplus   b'\Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
　次に$I\oplus  S \otimes    S ^\ast$の行列の1行2列の要素である$x_{12}$は 
\begin{eqnarray}
x_{12}=ab'\Delta ^ \ast \oplus   b \Delta ^ \ast
\end{eqnarray}
$b'=a^\ast b$より
\begin{eqnarray}
x_{12} &=& a \otimes    a^\ast b \Delta ^ \ast \oplus   b \Delta ^ \ast
\end{eqnarray}
(2.7)より　\\
\begin{eqnarray}
 x_{12} =  (a \otimes    a ^ \ast \oplus   1)b\Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
(2.9)より$a\otimes    a^\ast \oplus  1= a^\ast$であるから \\
\begin{eqnarray}
 x_{12}=a^\ast b \Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
 $a^\ast b = b'$より
\begin{eqnarray}
 x_{12}=b'\Delta ^ \ast
\end{eqnarray}
　次に$I\oplus  S \otimes    S ^\ast $の行列の2行1列の要素である$x_{21}$は 
\begin{eqnarray}
x_{21}=ca^\ast \oplus   cb'\Delta ^ \ast c'\oplus  d \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
$c'= ca^\ast $より
\begin{eqnarray}
x_{21} &=& c'\oplus  cb'\Delta ^ \ast c'\oplus  d \Delta ^ \ast c' 
\end{eqnarray}
(2.7)より　
\begin{eqnarray}
 x_{21} =  c'\oplus  (cb'\oplus  d) \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
$b'=a^ \ast b$より
\begin{eqnarray}
 x_{21}=c'\oplus  (ca^\ast b \oplus  d) \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
 $\Delta= d\oplus  ca^\ast b$より
\begin{eqnarray}
 x_{21}=c'\oplus  \Delta \otimes    \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
(2.7)より 
\begin{eqnarray}
x_{21}=(1\oplus  \Delta \otimes    \Delta ^ \ast)c'
\end{eqnarray}
(2.9)より、$1\oplus  \Delta \otimes    \Delta ^\ast = \Delta ^ \ast$であるから
\begin{eqnarray}
x_{21}= \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
　次に$1\oplus  S \otimes    S ^\ast$の行列の2行2列の要素である$x_{22}$は 
\begin{eqnarray}
x_{22} =1\oplus   cb'\Delta ^ \ast \oplus  d \Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
 (2.7)より
\begin{eqnarray}
 x_{22}=1\oplus  (d\oplus cb')\Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
$b'=a^ \ast b$より 
\begin{eqnarray}
 x_{22}=1\oplus  (d\oplus ca^\ast b )\Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
$\Delta=d\oplus  ca^ \ast b$より、 
\begin{eqnarray}
 x_{22}=1\oplus  \Delta \otimes    \Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
(2.9)より、$1\oplus  \Delta \otimes    \Delta ^ \ast= \Delta ^ \ast$ であるから、 
\begin{eqnarray}
 x_{22}&=&\Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
以上より
\begin{eqnarray}
I\oplus  S \otimes    S ^\ast =
\left(
\begin{array}{cc}
x_{11}&x_{12} \\
x_{21}&x_{22} \\
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{cc}
a^\ast \oplus   b'\Delta ^\ast c' & b'\Delta ^\ast \\
\Delta ^ \ast c' & \Delta ^\ast \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
(2.53)、(2.80)より、$S^\ast = I \oplus   S \otimes    S ^ \ast$がいえる。
\begin{eqnarray}
I\oplus   S^\ast \otimes    S &=& 
\left(
\begin{array}{cc}
1&0 \\
0&1 \\
\end{array}
\right)
 \oplus   
\left(
\begin{array}{cc}
a^\ast \oplus   b'\Delta ^\ast c' & b'\Delta ^\ast \\
\Delta ^\ast c' & \Delta ^\ast \\
\end{array}
\right)  
\otimes   
\left(
\begin{array}{cc}
a&b \\
c&d \\
\end{array}
\right) \\
&=&
\left(
\begin{array}{cc}
1\oplus  a \otimes    a^ \ast \oplus  ab'\Delta ^ \ast c'\oplus b\Delta ^ \ast c' &ab'\Delta ^ \ast \oplus b\Delta ^ \ast \\
c a^ \ast \oplus   cb'\Delta ^ \ast c' \oplus d\Delta ^ \ast c'&1\oplus cb'\Delta ^ \ast \oplus  d\Delta ^ \ast \\
\end{array}
\right) 
\end{eqnarray}
これを
\begin{eqnarray} 
\left(
\begin{array}{cc}
y_{11}&y_{12} \\
y_{21}&y_{22} \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
と置く。
　まず$I\oplus   S^\ast \otimes    S$の行列の1行1列の要素である$y_{11}$は
\begin{eqnarray}
y_{11}=1\oplus  a \otimes    a^ \ast \oplus  ab'\Delta ^ \ast c'\oplus b'\Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
$b'=a^\ast b$より
\begin{eqnarray}
y_{11}=1\oplus  a \otimes    a^ \ast \oplus  ab'\Delta ^ \ast c'\oplus ba^\ast \Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
$c'=ca^\ast $より
\begin{eqnarray}
y_{11}&=&
1\oplus  a \otimes    a^ \ast \oplus  ab'\Delta ^ \ast c'\oplus b \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
(2.57)より
\begin{eqnarray}
y_{11}&=&
x_{11}
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
=a^\ast \oplus   b`\Delta^\ast c'
\end{eqnarray}
　次に$I\oplus   S ^\ast \otimes    S$の行列の1行2列の要素である$y_{12}$は 
\begin{eqnarray}
y_{12}=a\Delta ^ \ast c' \oplus    \Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
$c'=c a^\ast $より
\begin{eqnarray}
y_{12}=a\Delta ^ \ast ca^\ast \oplus    \Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
(2.7)より　
\begin{eqnarray}
y_{12}=(a\otimes    a^\ast \oplus  1)\otimes    \Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
(2.9)より$a\otimes    a^\ast \oplus  1= a^\ast$であるから \\
\begin{eqnarray}
y_{12}= a^\ast\otimes    \Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
 $c'=ca^\ast  $より
\begin{eqnarray}
 y_{12}=\Delta ^\ast c'
\end{eqnarray}
　次に$I\oplus   S ^\ast \otimes    S $の行列の2行1列の要素である$y_{21}$は 
\begin{eqnarray}
y_{21}=a\Delta ^ \ast c'\oplus   \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
$c'= ca^\ast $より
\begin{eqnarray}
y_{21}=a\Delta ^ \ast ca^\ast \oplus   \Delta ^ \ast c'
\end{eqnarray}
(2.7)より　
\begin{eqnarray}
 y_{21} =  (a \otimes    a^\ast \oplus   1)\Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
$a\otimes    a^ \ast\oplus  1=a^\ast$より
\begin{eqnarray}
 y_{21} = a^\ast \Delta ^ \ast c
\end{eqnarray}
 $c'=ca^\ast $より
\begin{eqnarray}
 y_{21}=\Delta^\ast c'
\end{eqnarray}
　次に$1\oplus   S ^\ast \otimes    S$の行列の2行2列の要素である$y_{22}$は 
\begin{eqnarray}
y_{22} =1\oplus   b\Delta ^ \ast c'\oplus  d \Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
 $c'=ca^\ast$より
\begin{eqnarray}
y_{22} =1\oplus   b\Delta ^ \ast ca^\ast \oplus  d \Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
$b'=a^ \ast b$より 
\begin{eqnarray}
y_{22} =1\oplus   b'\Delta ^ \ast c \oplus  d \Delta ^ \ast 
\end{eqnarray}
(2.75)より
\begin{eqnarray}
 y_{22}=x_{22} 
\end{eqnarray}
\begin{eqnarray}
=\Delta ^\ast
\end{eqnarray}
よって
\begin{eqnarray}
I\oplus   S ^\ast \otimes    S =
\left(
\begin{array}{cc}
y_{11}&y_{12} \\
y_{21}&y_{22} \\
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{cc}
a^\ast \oplus   b'\Delta ^\ast c' & b'\Delta ^\ast \\
\Delta ^ \ast c' & \Delta ^\ast \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
(2.80)、(2.104)より、$S^\ast = I \oplus   S \otimes    S ^ \ast=I\oplus   S ^ \ast \otimes    S$がいえる。
\chapter{ブール閉半環と到達可能性}
\section{ブール閉半環}
 真偽値の集合B=\{0,1\}(0:偽値,1:真値)を考える。$\mid \mid$,\& \&をそれぞれ論理和、論理積演算とすると、(B,0,1,$\mid \mid$, \& \&)は半環である。さらに$0^ \ast = 1^ \ast =1$と定義すると(B,0,1,$\mid \mid$,\& \& ,$\ast$)は閉半環である。実際(2.1)〜(2.10)を満たすことは容易に確かめられる。
\section{隣接行列}
 隣接行列とは頂点を有向辺でつないでできる図形を表現するための行列である。頂点iと頂点jに対し
、行の番号が辺が出発するスタート地点を表し、列の番号が辺が到達する目的地点を表している。
 \begin{figure}[t]
  \centering
   \includegraphics[width=6cm]{rin3.eps}
   \caption{４つの点からなる有向グラフの例}
  \end{figure}
　図3.1のグラフを表す隣接行列Mを以下に示す。
\begin{eqnarray}
M= \left(
\begin{array}{cccc}
0&1&0&0 \\
0&0&1&0 \\
0&0&0&1 \\
0&0&0&0 \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
 \\
  図(3.1)における1と書かれた頂点のことを本論文内では点１と表現する。図(3.1)を見ると点1から点2へ矢印が通っている。これを隣接行列において表すためには1行2列の要素を１とする。同様にして、点２から点3への矢印は2行3列の要素が１、点3から点4では3行4列の要素が１となっている。
また、緑色の矢印が、点１から点1へと自らに戻っている。これは隣接行列における対角成分が１となっている理由であり、意味は点1から点1へ行くことを表している。
\section{隣接行列の到達可能性}
 次に、先ほどのMを2乗する。
すると、
\begin{eqnarray}
M^2=M \otimes    M=
\left(
\begin{array}{cccc}
0&1&0&0 \\
0&0&1&0 \\
0&0&0&1 \\
0&0&0&0 \\
\end{array}
\right)
\otimes   
\left(
\begin{array}{cccc}
0&1&0&0 \\
0&0&1&0 \\
0&0&0&1 \\
0&0&0&0 \\
\end{array}
\right)=
\left(
\begin{array}{cccc}
0& 0&\textbf{\textcolor{red}{1}}&0 \\
0&0&0&\textbf{\textcolor{red}{1}} \\
0&0&0&0 \\
0&0&0&0 \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
$M^2$の結果を見てみるとMでは要素が0だった1行3列、2行4列の値が1となっていることが分かる。これは2回の移動で到達する点を表しており、1回目の移動で点１から点２へ行き、2回目の移動で点2から点3行き、結果点1から点3へ到達する。
同じように$M^3$も計算してみると、
\begin{eqnarray}
M^3=
\left(
\begin{array}{cccc}
0&0&0& \textbf{\textcolor{red}{1}}\\
0&0&0&0 \\
0&0&0&0 \\
0&0&0&0 \\
\end{array}
\right)
\end{eqnarray}
となる。\\
　$M^\ast$では１行４列の要素が０から１となった。３回隣接行列を掛けることにより３回移動することができるため、点１→点２→点３→点４というルートで点１から点４へたどり着けることを示している。\\
\begin{eqnarray}
M^ 4 =
\left(
\begin{array}{cccc}
0& 0& 0& 0 \\
0&0& 0& 0 \\
0&0&0& 0 \\
0&0&0&0 \\
\end{array}
\right)=
M^3 \otimes    M
\end{eqnarray}
　$M^4$は零行列となった。すなわち$I\oplus  M\oplus M^2\oplus  M^3$に$M^y(y \geq 3)$を足しても値が変わらない。よって
$I\oplus  M\oplus  M^2\oplus  M^3$は任意の頂点の間の到達可能性を表している。
\section{ブール半環を用いたグラフの到達性の計算}
 実際にブール半環を用いてグラフの到達可能性を計算する。計算するのに用いるのはPythonが使用言語である数式処理ソフトウェアのSageMathCloudである。図3.2を隣接行列で表すと、(3.2)になる。また図2において点が自らに戻る辺は省略する。
 \begin{figure}[t]
  \centering
    \includegraphics[width=6cm]{mc5.eps}
   \caption{３つの点からなる有向グラフの例}
  \end{figure}
\begin{eqnarray}
  M = \left(
    \begin{array}{ccccc}
     1&   1&   0&   0&   0  \\ 
     0&   1&   0&   0&   1  \\ 
     0&   0&   1&   1&   0  \\ 
     0&   0&   0&   1&   0  \\ 
     0&   1&   0&   1&   1  \\ 
    \end{array}
  \right)
\end{eqnarray}
　この隣接行列からM*を計算すると以下のようになる。
\begin{eqnarray}
  M^\ast = \left(
    \begin{array}{ccccc}
     1&   1&   0&   \textbf{\textcolor{red}{1}}&   \textbf{\textcolor{red}{1}}  \\ 
     0&   1&   0&   \textbf{\textcolor{red}{1}}&   1  \\ 
     0&   0&   1&   1&   0  \\ 
     0&   0&   0&   1&   0  \\ 
     0&   1&   0&   1&   1  \\ 
    \end{array}
  \right)
\end{eqnarray}
　赤い文字になっている要素が、MからM*になって変化した要素を表している。1行4列の要素はMでは0であったが、$M^\ast$では１になっている。
　Mでは点１から点５へ矢印は通っていないのでMでの1行5列の成分は０だが、$M^\ast$では成分が１となっている。これは点１から点５へは、点１→点２→点５というルートを使えば到達可能であることを表している。同様にして、2行4列の成分は点２から点４へ直接矢印が通っていないため、Mにおける2行4列の成分は0である。しかし点２から点４へは、点2→点5→点4というルートを通ればたどり着くことができるため、M*での成分は０から１へと変化している。
\chapter{トロピカル半環}
　\section{トロピカル半環の定義}
 非負の実数に要素$\infty$を加えた集合$R^ \infty _ +  $を考える。$\infty ^ + $に対して実数の加法演算を以下のように拡張する。
\begin{eqnarray}
 \infty \oplus   a = \infty
\end{eqnarray}
またmin(x,y)をxとyの最小値と定義する。このとき($R^ \infty _ +  $,$\infty$,0,min,$\oplus$ )は半環になっている。実際(2.1)〜(2.8)を満たすことが確かめられる。さらに$a^ \ast=0$と定義するとこれは(2.9)を満たすため($R^ \infty _ + $,$\infty$,0,min,$\oplus$ ,$\ast$)は閉半環になっている。
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{tro.eps}
  \caption{重みつきの有向グラフの例}
\end{figure}
　トロピカル半環で最短経路を求める方法を例を用いて説明する。
\begin{eqnarray}
  M = \left(
    \begin{array}{ccc}
     \infty&   2&   5 \\ 
     2&   \infty&   1  \\ 
     5&   1&   \infty  \\ 
    \end{array}
  \right)
\end{eqnarray}
　(4.2)は図4.1の隣接行列Mを表している。ブール半環の到達可能性とは違い、辺に重みが付加されている。よって点１から点２へ行くためには２の距離があるとする。従って１行２列と２行１列の要素の値が２である。点２から点３へ行くには距離が１、点１と点３の間の距離は５である。ここで、この隣接行列Mをトロピカル半環を実装したM*を用いると、式(4.3)となる。辺に重みが付加されているグラフでは自らに戻る辺の重みは∞であり、その辺は図で省略する。
\begin{eqnarray}
  M^\ast = \left(
    \begin{array}{ccc}
     4&   2&   \textbf{\textcolor{red}{3}} \\ 
     2&   2&   1 \\ 
     \textbf{\textcolor{red}{3}}&   1&   2  \\ 
    \end{array}
  \right)
\end{eqnarray}
　MとM*を比較すると、まずMでの1行3列の値は、点１から点３の距離を表していてその値は５である。しかしM*では1行3列の成分が5から3へ変化している。点1→点2→点3というルートをたどると、距離は2$\oplus$  1=3で行ける。点１から点３へ行く経路は、点１→点３というルートと、点１→点２→点３という２つのルートがあるが、
トロピカル半環によりこの2つルートの距離を比較し、より短い経路で行ける距離を出力している。
１行１列の値が4になっているのは、点１→点２→点１というルートで、自らに戻る最短経路を求めた結果である。２行２列、３行３列も同様である。
\section{トロピカル半環を用いたグラフの最短経路の計算}
 トロピカル半環の計算方法を実装したM*を用いると、点iから点jへの最短経路が出力される。
 \begin{figure}[t]
  \centering
   \includegraphics[width=6cm]{ykm2.eps}
   \caption{４つの点からなる重みつきの有向グラフの例}
  \end{figure}
図5.2のグラフを隣接行列Mで表したものが式(4.4)である。
\begin{eqnarray}
  M = \left(
    \begin{array}{cccc}
      \infty   &   1&   5&   7  \\ 
      1   &   \infty&   2&  9     \\
      5   &   2&   \infty&   6  \\ 
      7   &   9&   6&   \infty  \\ 
    \end{array}
   \right)
\end{eqnarray}
この隣接行列Mを$M^\ast$に代入したものが式(4.5)である。
\begin{eqnarray}
  M ^ \ast = \left(
    \begin{array}{cccc}
      2   &   1&   \textbf{\textcolor{red}{3}}&   7  \\ 
      1   &   2&   2&  \textbf{\textcolor{red}{8}}   \\ 
      \textbf{\textcolor{red}{3}}   &   2&   4&   6  \\ 
      7   &   \textbf{\textcolor{red}{8}}&   6&   12  \\ 
    \end{array}
   \right)
\end{eqnarray}
　Mでは1行3列の要素は5であったが、$M^\ast$では3に変化した。これはトロピカル半環により点1→点3という距離が5のルートよりではなく、点1→点2→点3という距離が$1\oplus  2=3$というより短いルートを発見し出力した結果である。同様にして、2行4列の値も９から８に変化したが、点２→点３→点4という距離が$2\oplus 6=8$であるルートを発見し出力した結果である。１行１列の要素の値が４となっているのは点１→点３→点１という距離４の自らに帰る最短経路を求めた結果である。同様にして２行２列、３行３列、４行４列の値も自らに帰る最短経路を求めた結果である。以上よりトロピカル半環を導入したM*により、隣接行列Mにおける点iから点jへの最短経路を導き出すことができた。
\chapter{おわりに}
 本研究では数式処理系Sage上で任意の閉半環上の行列の閉包演算を実装した。さらにそれをブール半環やトロピカル半環に適用することで、グラフの到達可能性や最短経路を計算できることを確認した。
\chapter*{謝　辞}
\markboth{謝　辞}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{謝　　辞}

  本研究を行うにあたり、研究及び論文作成に、指導教授である奥居哲准教授にご指導を賜り、厚く御礼申し上げます。また、奥居研究室の皆さんにご尽力頂き御礼申し上げます。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage
\markboth{参考文献}{}     %% BibTeX を使う
%\bibliographystyle{jalpha}
%\newcommand{\noop}[1]{Stephen Dolan      Fun with Semirings:     A functional pearl on the abuse of linear algebra    Computer Laboratory,University of Cambridge (2013) }
%\bibliographystyle{jabbrv}
%\bibliography{ref}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{1}Stephen Dolan.　　Fun with Semirings:    A functional pearl on the abuse of linear algebra      Computer Laboratory,University of Cambridge (2013).
\bibitem{2}Daniel J. Lehmann. Algebraic structures for transitive closure. Theoretical Computer Science, 4(1):59-76,1977.
\end{thebibliography}

\appendix{\chapter{プログラムリスト}}
\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\thepage}{付\arabic{page}}
\rfoot{\thepage}
 A.1にはブール半環を用いたグラフの到達可能性を求めるプログラムのみで使う部分を示し、A.2ではトロピカル半環を用いてグラフの最短経路を求めるプログラムのみで使う部分を示す。A.3には２つのプログラムに共通するM*の関数を示す。
すなわちA.1とA.3のプログラムを組み合わせると到達可能性を求めるプログラムとなり、A.2とA.3のプログラムを組み合わせると最短経路を求めるプログラムとなる。
\section{ブール半環を用いたグラフの到達可能性を求めるプログラムで使う部分}
\begin{verbatim}
M=matrix(5,5,[1,1,0,0,0,
             0,1,0,0,1,
             0,0,1,1,0,
             0,0,0,1,0,
             0,1,0,1,1])
Mc=len(M.column(0))   #  Mの横の長さ
Mr=len(M.row(0))      #  Mの縦の長さ
		
base=Mr

A=M[0:1,0:1]   #  A,B,C,Dの４つに行列を分割
B=M[0,1:Mc]
C=M[1:Mr,0]
D=M[1:Mr,1:Mc]

def closure(a):
    return matrix(1,1,[1])   #  closureの値を返す(必ず1)
def mjoin(a,b,c,d):
    return a.augment(b).stack(c.augment(d))   #  行列を結合
class S:
    n=0
    def __init__(self,m):
        self.n=m
    def toNumber(self):
        return self.n
    def __add__(self,b):      
        for j in range(len(self.n.column(0))):
            for i in range(len(self.n.row(0))):
                self.n[i,j]=self.n[i,j] | b.n[i,j] # 行列同士の |(OR)を定義
        return S(self.n)
    def __radd__(self,b):
          return self.__add__(b)
    def __mul__(self,b):
        if ((is_square(self.n)==1))  &  (is_square(b.n)==1):
            d=matrix(len(self.n.row(0)),len(self.n.column(0)),0)
            for j in range(len(self.n.row(0))):
                for i in range(len(self.n.column(0))):
                    for k in range(len(self.n.row(0))):#行と列が同じときの&
                        d[i,j]=d[i,j] | self.n[i,k] & b.n[k,j]
            return S(d)
         elif (self.n== matrix(1,1,[0])or self.n==matrix(1,1,[1])) & 
              (len(b.n.column(0))==1):
            d=b.n
            for j in range(len(b.n.row(0))):
                for i in range(1):
                    d[i,j]=self.n[0,0] & b.n[i,j]   #   1×1とBの&
            return S(d)
        elif (self.n== matrix(1,1,[0])or self.n==matrix(1,1,[1])) &
             (len(b.n.row(0))==1):
            d=b.n
            for j in range(len(b.n.row(0))):
                for i in range(1):
                    d[i,j]=self.n[0,0] & b.n[i,j]   #   1×1とCの&
            return S(d)
        elif ((len(self.n.column(0))==1)) & (is_square(b.n)==1):
            d=matrix(1,len(self.n.row(0)),0)
            for j in range(len(self.n.row(0))):   #   Bと正方行列の&
                for i in range(1):
                    for k in range(len(self.n.row(0))):
                        d[i,j]=d[i,j] | self.n[i,k] & b.n[k,j]
            return S(d)
        elif (is_square(self.n)==1) & ((len(b.n.row(0))==1)):
            d=matrix((len(b.n.column(0))),1,0)
            for j in range(1):   #   正方行列とCの&
                for i in range(len(b.n.column(0))):
                    for k in range(len(b.n.column(0))):
                        d[i,j]=d[i,j] | self.n[i,k] & b.n[k,j]
            return S(d)
        elif ((len(self.n.column(0))==1)) & ((len(b.n.row(0))==1)):
            d=matrix(1,1,0)
            for j in range(1):
                for i in range(1):
                    for k in range(len(self.n.column(0))):
                        d[i,j]= d[i,j] | self.n[i,k] & b.n[k,j] # BとCの&
            return S(d)
        elif ((len(self.n.row(0))==1)) and ((len(b.n.column(0))==1)):
            d=matrix(len(self.n.column(0)),len(self.n.column(0)),0)
            for j in range(len(self.n.column(0))):
                for i in range(len(self.n.column(0))):
                    for k in range(1):
                        d[i,j]= d[i,j] | self.n[i,k] & b.n[k,j]#  CとBの&
            return S(d)
        else:
            print "error"
    def __rmul__(self,b):
        return self.__mul__(b)
    if __name__=='__main__':
        print sum([S(1),S(2),S(3)]).toNumber()
        print reduce(lambda x,y:x+y,[S(10),S(20),S(30)],S(100)).toNumber()
        print reduce(lambda x,y:x*y,[S(1),S(2),S(3)],S(0)).toNumber()


\end{verbatim}

\newpage
\section{トロピカル半環を用いて最短経路を求めるプログラムで使う部分}
\begin{verbatim}
inf=float('inf')
M=matrix(4,4,[inf,6,2,11,
              6,inf,3,4,
              2,3,inf,8,11
              ,4,8,inf])
defalt=999999
def closure(a):
    return matrix(1,1,[0])                                          
def mjoin(a,b,c,d):
    return a.augment(b).stack(c.augment(d))   #  行列を結合
class S:
    n=0
    def __init__(self,m):
        self.n=m
    def toNumber(self):
        return self.n
    def __add__(self,b):   #   結果をBの行列の型に合わせる
	if(self.n==matrix(1,1,[0])):
            return S(b.n)
	else:
            for j in range(len(self.n.column(0))):                                           #  行列同士のminを計算する関数
                 for i in range(len(b.n.column(0))):
                        self.n[i,j]=min(self.n[i,j] , b.n[i,j])
            return S(self.n)
    def __radd__(self,b):
          return self.__add__(b) 
    def __mul__(self,b):
	if (self.n== matrix(1,1,[0])or self.n==matrix(1,1,[1])) &
                                        (len(b.n.column(0))==1):
            d=b.n
            for j in range(len(b.n.row(0))):
                for i in range(1):
                    d[i,j]=self.n[0,0] + b.n[i,j]   #   1×1とBの・
            return S(d)
        elif (self.n== matrix(1,1,[0])or self.n==matrix(1,1,[1])) &
                                             (len(b.n.row(0))==1):
            d=b.n
            for j in range(1):
                for i in range(len(b.n.column(0))):
                    d[i,j]=self.n[0,0] + b.n[i,j]   #   1×1とCの・
            return S(d)
        if ((len(self.n.column(0))==1)) & (is_square(b.n)==1):
            d=self.n   #   結果をBの行列の型に合わせる
            for j in range(len(self.n.row(0))): 
                 for i in range(1):
                    for k in range(len(self.n.row(0))):
                        d[i,j]=min(d[i,j] , (self.n[i,k] + b.n[k,j]))
                            #   Bと正方行列のtropicalの*を求める
            return S(d)
        elif (is_square(self.n)==True) & ((len(b.n.row(0))==1)):
            d=b.n   #   結果をCの行列の型と合わせる
            for j in range(1):   #   正方行列とCのtropicalの*を求める
                 for i in range(len(b.n.column(0))):
                    for k in range(len(b.n.column(0))):
                        d[i,j]=min(d[i,j] , (self.n[i,k] + b.n[k,j]))
            return S(d)
        elif ((len(self.n.column(0))==1)) & ((len(b.n.row(0))==1)):
            d=matrix(1,1,[defalt])
            for j in range(1):
                for i in range(1):
                    for k in range(len(self.n.row(0))):
                        d[i,j]= min(d[i,j] , (self.n[i,k] + b.n[k,j]))
                           #  B と Cのtropicalの*を求める
            return S(d)

        elif ((len(self.n.row(0))==1)) and ((len(b.n.column(0))==1)):
            d=matrix(len(self.n.column(0)),len(b.n.row(0)),0)
            for j in range(len(self.n.column(0))):
                for i in range(len(self.n.column(0))):
                    for k in range(1):
                        d[i,j]= self.n[i,k] + b.n[k,j]   
                         #  C と Bのtropicalの*を求める
            return S(d)
        else:
            print "error"
    def __rmul__(self,b):
        return self.__mul__(b)

    if __name__=='__main__':
        print sum([S(1),S(2),S(3)]).toNumber()
        print reduce(lambda x,y:x+y,[S(10),S(20),S(30)],S(100)).toNumber()
        print reduce(lambda x,y:x*y,[S(1),S(2),S(3)],S(0)).toNumber()
Mc=len(M.column(0))   #  Mの横の長さ
Mr=len(M.row(0))      #  Mの縦の長さ

base=Mr   #  元のMの行列の行の長さを基準にする
A=M[0,0]   #  A,B,C,Dの４つに行列を分割
B=M[0,1:Mc]
C=M[1:Mr,0]
D=M[1:Mr,1:Mc]

\end{verbatim}

\newpage
\section{2つのプログラムの共通部分である、M*を求める関数}
\begin{verbatim}
def Mclosure(M):   #  行列Mの閉半環を求める関数
    firstCounter=0   #  Δが1×1行列のときのために使うフラグの設置
    Mcounter=3 
    a=closure(1)
    ML=len(M.row(0))
    base=len(M.row(0))-1
    Mc=len(M.column(0))   #  Mの横の長さ
    Mr=len(M.row(0))   #  Mの縦の長さ
    Mcopy=M   #  MをコピーしたMcopyを作成
    for j in range(len(M.column(0))-1):
        Mc=len(Mcopy.column(0))   #  Mの横の長さ
        Mr=len(Mcopy.row(0))      #  Mの縦の長さ
        for i in range(base):   #  そのときのA,B,C,D,deltaを再現
            A=Mcopy[0,0]
            B=Mcopy[0,1:Mc]
            C=Mcopy[1:Mr,0]
            D=Mcopy[1:Mr,1:Mc]
            Bprime=(S(closure(A))*S(B)).toNumber()   #  B'の定義
            delta=(S(D)+(S(C)*S(B))).toNumber()   #  deltaの作成
            Cprime=(S(closure(A))*S(C)).toNumber()   #  C'の定義
            Mcopy=delta   #  次にΔを分割するためにMcopyにdeltaを代入
            Mc=Mc-1   #  行を１つ減らす
            Mr=Mr-1   #  列を1つ減らす
        Mcopy=M
        base=base-1
        Bpm=Mcopy[ML-Mcounter:ML-Mcounter+1,0:ML]
        Cpm=Mcopy[0:ML,ML-Mcounter:ML-Mcounter+1]
        if firstCounter==0:
            Bf=Mcopy[ML-2:ML-1, 0:ML]
            Cf=Mcopy[0:ML,ML-2: ML-1]
            Db=Mcopy[ML-1:ML,1:ML]
            Dc=Mcopy[1:ML,ML-1:ML]
            preMclosure=mjoin((S(closure(A))+S(a)*S(Bf)*S(Cf)).toNumber(),
                       (S(a)*S(Bprime)).toNumber(),
                       (S(a)*S(Cprime)).toNumber(),
                       (S(Db)*S(Dc)).toNumber()) 
               #  A,B,C,Dがそれぞれ1×1の行列になったときの処理
            firstCounter=1
            previous=preMclosure
        else:
	    preMclosure=mjoin(
               (S(closure(A))+S(Bpm)*S(previous)*S(Cpm)).toNumber() ,
               (S(Bprime)*S(previous)).toNumber(),
               (S(previous)*S(Cprime)).toNumber(),
               (previous))                       #  M*を求める
	    Mcounter=Mcounter+1
            previous=preMclosure
        result=previous
    return result
Mclosure(M)
\end{verbatim}


\backmatter         %%% 奥付
\thispagestyle{empty}
\vspace*{18cm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{r}
\Hline
{\large 数式処理系Sageにおける閉半環の実装と最短経路探索}\\
{\large 蜷川 顕太郎}\\
(中部大学工学部情報工学科)\\
\\
2016 年 2 月\\
\Hline
\end{tabular}
\end{flushright}
\end{document}
